# 阿尔克迈翁 Alcmaeon (Carl Huffman)

_首次发布于 2003 年 4 月 10 日；实质性修订于 2021 年 4 月 4 日_

阿尔克迈翁（Alcmaeon of Croton）是早期的希腊医学作家和哲学科学家。他的确切日期、与其他早期希腊哲学科学家的关系以及他是主要是医学作家/医生还是典型的前苏格拉底哲学家，这些都是有争议的问题。他很可能在公元前 500 年至公元前 450 年之间写下了他的书。现存的碎片和证言主要关注生理学、心理学和认识论问题，揭示了阿尔克迈翁是一个具有相当独创性的思想家。他是第一个将大脑视为理解的所在，并区分了理解和感知。阿尔克迈翁认为感官器官通过通道（_poroi_）与大脑相连，并可能通过切除动物的眼球（即视神经）来发现连接眼睛与大脑的_poroi_，尽管他是否使用解剖作为标准方法还存在疑问。他是第一个提出灵魂不朽的论证。他用政治隐喻来定义健康和疾病：身体中组成部分（如湿、干、热、冷、甜、苦等）的对等（_isonomia_）维护健康，而其中任何一个的君主制会导致疾病。阿尔克迈翁在生理学中讨论了广泛的主题，包括睡眠、死亡和胚胎的发育。目前尚不清楚他是否也提出了关于对立力量的宇宙观，但我们确实有一些关于他在天文学上观点的证言。阿尔克迈翁对希腊哲学传统的后继者产生了相当大的影响。亚里士多德写了一篇回应他的论文，柏拉图可能受到了他关于灵魂不朽的论证的影响，柏拉图和菲洛劳斯都接受了他的观点，即大脑是智慧的所在。

* [1. 生平与作品](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Life)
* [1.1 医学作家还是哲学家？](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Medwri)
* [1.2 阿尔克迈翁是毕达哥拉斯派的吗？](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Pyth)
* [1.3 日期](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Date)
* [1.4 阿尔克迈翁的书和其内容的证据](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Book)
* [2. 认识论和心理学](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Epis)
* [2.1 知识的限度](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#limits)
* [2.2 理解与经验主义](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Underst)
* [2.3 阿尔克迈翁是否进行解剖？](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Dissec)
* [2.4 感知](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Sensper)
* [2.5 灵魂的不朽](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#immort)
* [3. 医学教义](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Med)
* [3.1 健康与疾病](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Health)
* [3.2 睡眠、胚胎学和类比的使用](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Sleep)
* [4. 宇宙学](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Cos)
* [4.1 天文学](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Astron)
* [4.2 对立](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Opps)
* [5. 重要性和影响](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Imp)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/alcmaeon/#Rel)

***

## 生平与作品

### 1.1 医学作家还是哲学家？

阿尔克迈翁（Peirithous 的儿子，其他情况不详）生活在意大利靴子的脚背上的希腊城市克罗顿。狄奥根尼斯·拉尔提乌斯在他对阿尔克迈翁的简短生平（VIII. 83）中断言，他主要写作医学问题。然而，对他作为执业医生的工作几乎没有直接证据。后来的医学传统作家，如伽蓝（DK A2），将他视为哲学家科学家而不是医生，因此一些学者（Mansfeld 1975；参见 Perilli 2001 的批评）得出结论，他根本不是医生，而是典型的前苏格拉底自然学派的_物理学家_（自然学作家）。然而，由于狄奥根尼斯的评论以及在证言和碎片中对人体机能的关注，大多数学者将阿尔克迈翁称为医生哲学家。历史学家希罗多德告诉我们，在公元前六世纪下半叶，克罗顿的医生是希腊世界中最好的（III. 131），并详细叙述了当时最著名的克罗顿医生德莫塞德斯的活动（III. 125–138）。因此，无论他是否是执业医生，阿尔克迈翁无疑将他对人体生理学和心理学的兴趣归功于克罗顿的医学传统。在公元前五世纪，很难在医学作家/医生和哲学家/科学家的工作之间划清界限。这个时期的前苏格拉底宇宙学在一定程度上关注人体生理学和医学问题，而早期的希波克拉底文集中的论文也经常关注宇宙学（参见亚里士多德，《政治学》480b23 ff.）。在爱奥尼亚的最早的前苏格拉底宇宙学（例如安西玛尼德和安西玛尼斯）没有涉及生理学，可能是由于阿尔克迈翁的影响，导致了公元前五世纪宇宙学对生理学的新兴兴趣（Zhmud 2012a, 366; 2014, 100）。

### 1.2 阿尔克迈翁是毕达哥拉斯派的吗？

克罗顿也以公元前 530 年左右毕达哥拉斯离开萨摩斯后在此活动的中心而闻名。阿尔克迈翁将他的书致给了三个可能是毕达哥拉斯派成员的人：

阿尔克迈翁（Alcmaeon）来自克罗顿（Croton），佩里托斯（Peirithous）之子，他对布罗蒂努斯（Brotinus）、莱昂（Leon）和巴西卢斯（Bathyllus）说了以下的话……（DK，B1）

我们对莱昂和巴西卢斯一无所知，只知道雅布利科斯（Iamblichus）在《论毕达哥拉斯的生活方式》（=_VP_）中列举了一个来自梅塔波恩图姆（Metapontum）的毕达哥拉斯学派成员莱昂和一个来自波塞冬尼亚（帕埃斯图姆）的毕达哥拉斯学派成员巴西卢斯，这两个城市都位于意大利南部（_VP_ 267）。布罗蒂努斯在一些地方被认定为来自克罗顿的毕达哥拉斯学派成员（D.L. VIII. 42；雅布利科斯 _VP_ 132），而在其他地方被认定为来自梅塔波恩图姆（_VP_ 194, 267）。他可能是泰阿诺（Theano）的父亲或丈夫，而泰阿诺则可能是毕达哥拉斯的妻子或学生。阿尔克迈翁将他的书献给毕达哥拉斯学派，这是否意味着他自己也是毕达哥拉斯学派的成员？即使这是一种献辞，也不能推断出阿尔克迈翁同意他的收信人的观点。此外，与恩佩多克勒斯（Empedocles）致帕乌萨尼亚斯（Pausanias）的致辞相比，我们所拥有的可能不是一种献辞，而是一种劝告或教导的尝试（Vlastos 1953, 344, n. 25）。与赫卡泰乌斯（Hecataeus）和赫拉克利图斯（Heraclitus）等早期希腊散文作家的作品相比，书籍可以以批评他人观点的方式开始，因此阿尔克迈翁对这些毕达哥拉斯学派成员的讲话可能是具有争论性的（Kouloumentas 2018）。

迪奥根尼斯·拉尔提乌斯（Diogenes Laertius）在他的《哲学家列传》（公元 3 世纪）中将阿尔克迈翁列为毕达哥拉斯派，并称他曾与毕达哥拉斯一起学习（VIII. 83）。后来的作者如伊安布利科斯（Iamblichus）（《毕达哥拉斯派》104、267），菲洛波努斯（Philoponus）（《论灵魂》p. 88）和柏拉图的注释者（《阿尔克迈翁》121e）也称阿尔克迈翁为毕达哥拉斯派。直到 20 世纪中叶，大多数学者都遵循这一传统。然而，古代“传统一致将他描述为毕达哥拉斯派”并不是真实的（Zhmud 2012a, 123）。事实上，大多数古代资料并未将他描述为毕达哥拉斯派（例如克莱门特\[DK 24A2]，伽利略\[DK24A2]，埃提乌斯\[DK 24A4, 6, 8–10, 13, 17–18]，塞内索林纳斯\[DK 24A13–14]和查尔西迪乌斯\[DK A10]）。“将他视为毕达哥拉斯派的最佳论据是他被包括在伊安布利科斯的《论毕达哥拉斯派生活》末尾的毕达哥拉斯派名录中，如果我们能确定该名录的所有部分都可以追溯到公元前四世纪的亚里士多德，因为亚里士多德是一个非常了解毕达哥拉斯派的来源（Zhmud 2012a, 122; 2012b, 241–43）。然而，该名录的某些部分很不可能追溯到亚里士多德，我们不能确定阿尔克迈翁被包括在内是否是由于他（Huffman 2005, 297–99）。除了关于亚里士多德的这种可能性外，早于迪奥根尼斯·拉尔提乌斯（约公元 200 年）没有人称阿尔克迈翁为毕达哥拉斯派。亚里士多德写了两本关于毕达哥拉斯派的书，但是他单独写了一本关于阿尔克迈翁的书。亚里士多德和提奥弗拉斯都多次提到他，但从未将他视为毕达哥拉斯派，这是学派传统的做法（见《DK》24 中的 A4, 6, 8–10, 13–14, 17–18）。西姆普利修斯（Simplicius）（公元 6 世纪）报道说，有人传下来认为阿尔克迈翁是毕达哥拉斯派，但指出亚里士多德否认了这一观点（《论灵魂》32.3）。最有说服力的是亚里士多德在《形而上学》第一卷（986a22 ff.）中对阿尔克迈翁的讨论。他指出阿尔克迈翁与一群毕达哥拉斯派在将对立作为事物原则方面有相似之处，但对于谁影响了谁，他表示不确定。早期学者将阿尔克迈翁与毕达哥拉斯派的比较视为他是毕达哥拉斯派的证实。然而，过去五十年来的大多数学者已经认识到，亚里士多德在这里对待阿尔克迈翁的方式表明了完全相反的观点；只有在他不是毕达哥拉斯派的情况下，才有意义将他与毕达哥拉斯派进行比较并思考谁影响了谁（例如，Guthrie 1962, 341：“亚里士多德...明确将他与毕达哥拉斯派区分开来”）。当然，阿尔克迈翁所提到的大多数对立在毕达哥拉斯派的对立表中并未出现，并且在阿尔克迈翁中没有关于限制和无限之间关键的毕达哥拉斯派对立的痕迹。因此，自 1950 年以来，绝大多数学者都将阿尔克迈翁视为独立于毕达哥拉斯派的人物（例如，Guthrie 1962, 341; Burkert 1972, 289; KRS 1983, 339; Lloyd 1991, 167; Kahn 2001; Riedweg 2005, 115; Primavesi 2012, 447。Zhmud \[2012a, 121–124; 2014, 97–102]是一个值得注意的例外），尽管作为克罗顿的同胞，他对他们的思想应该是熟悉的。

### 1.3 日期

关于阿尔克迈翁的问题，没有比他的日期更具争议性的了。有些人试图根据他对布罗提努斯的讲话来确定他的日期（例如，Zhmud 2012a，122）。然而，布罗提努斯的日期太不确定，无法提供太多帮助。如果他是西亚诺的父亲，而西亚诺是毕达哥拉斯的妻子，那么他可能是毕达哥拉斯的同时代人（570-490 年），甚至更年长。如果他是西亚诺的丈夫，而她是毕达哥拉斯晚年的学生，因此在公元前 490 年时已经二十岁，那么布罗提努斯可能出生得晚至公元前 520 年。这表明布罗提努斯可能是该书的收信人，时间范围在公元前 550 年至公元前 450 年之间。然而，争议的焦点是亚里士多德《形而上学》中上述段落中的一句话：

> 克罗顿的阿尔克迈翁似乎也是按照类似的思路思考的，要么他从他们那里（即毕达哥拉斯派）接受了这个理论，要么他们从他那里接受了这个理论。**因为在年龄上，阿尔克迈翁处于毕达哥拉斯的晚年**，他的观点与他们的观点相似（986a27-31）。

上面加粗的句子在一份重要的手稿中缺失，并且亚历山大在他对《形而上学》的评论中没有提到它。它出现在另外两份重要的手稿和阿斯克勒庇俄斯的评论中。一些学者认为这是后来评论者的一句话，不小心进入了文本中（例如，罗斯 1924 年，152 页；伯克特 1972 年，29 页，注 60）这也是最近编辑者的观点（普里马韦西 2012 年，447-8 页）。这是亚里士多德所说的一个令人惊讶的话，因为在他所有现存的著作中，他只在其他地方提到了毕达哥拉斯一次，并且在《形而上学》的这一段中，他用复数形式提到了毕达哥拉斯派或意大利人。其他学者认为这个话是真实的（例如，瓦赫特勒 1896 年；古斯瑞 1962 年，341-3 页；兹穆德 2012a，122 页）。即使我们接受这个话是真实的，关于阿尔克迈翁“是”（_egeneto_）在毕达哥拉斯的晚年这一说法是含糊的。它是指阿尔克迈翁是在毕达哥拉斯的晚年出生，还是说他在毕达哥拉斯的晚年生活（繁荣？）？迪尔斯修改了这个句子，说阿尔克迈翁在毕达哥拉斯的晚年是“年轻的”，这个修改得到了伊安布利科斯（_VP_ 104）中类似的话的支持。尽管迪尔斯接受了这个文本是亚里士多德的，但其他人认为它与伊安布利科斯的类似之处表明它是后来评论者的一句话，并指出伊安布利科斯的报道涉及几个时间上的不可能性（例如，菲洛劳斯在毕达哥拉斯的晚年是年轻的）。此外，迪尔斯的文本表明这个话的目的是显示阿尔克迈翁对毕达哥拉斯的依赖，这将表明这个话不可能是亚里士多德说的，因为他刚刚将阿尔克迈翁与毕达哥拉斯派区分开来，并对谁影响了谁表示怀疑（普里马韦西 2012 年，447-8 页）。即使这个话不太可能追溯到亚里士多德，他对谁影响了谁的怀疑表明阿尔克迈翁属于公元前六世纪末或公元前五世纪初（斯科菲尔德 2012 年，156 页），这与曼斯菲尔德（2013 年，78 页，注 1）所采用的公元前 440 年的晚期日期相矛盾。因此，一组学者将阿尔克迈翁的著作出版日期定为公元前 500 年左右（伯克特 1972 年，292 页；柯克，雷文，斯科菲尔德 1983 年，339 页\[公元前 5 世纪初]；兹穆德 2012a，122 页\[不晚于公元前 490 年]），这样他应该在公元前 540 年左右出生。另一组学者认为他出生于公元前 510 年左右，这样他的著作应该在公元前 470 年或之后出版（古斯瑞 1962 年，358 页\[公元前 480-440 年]；劳埃德 1991 年，168 页\[公元前 490-430 年]）。无论哪种情况，阿尔克迈翁很可能在恩佩多克勒斯，阿那克萨戈拉斯和菲洛劳斯之前写作。仅凭内部证据，即将他的学说与其他思想家的学说进行比较，试图确定他的年代，导致了最广泛的日期分歧。埃德尔斯坦说他可能生活在公元前五世纪末（1942 年，372 页），而列别杰夫认为他在公元前 6 世纪末活跃（1993 年）。

古代传统将一本书归属于阿尔克迈翁，后来被称为前苏格拉底学派著作的传统标题《论自然》（DK，A2），尽管这个标题可能并不是阿尔克迈翁本人所起的。费瓦里努斯（Favorinus）的报道称阿尔克迈翁是第一个写这样一篇论文的人（DK，A1），几乎可以肯定是错误的，因为阿纳克西曼德在阿尔克迈翁之前就已经写过了。提奥弗拉斯托斯（Theophrastus）详细报道了阿尔克迈翁关于感官的论述（DK，A5），而亚里士多德则写了一篇回应阿尔克迈翁的论文（D.L. V. 25），这表明这本书在公元前四世纪是可得到的。不清楚阿尔克迈翁是用克罗顿的多利克方言还是用第一批前苏格拉底学派的伊奥尼亚希腊语写作（Burkert，1972，222，注 21）。有报道称克罗顿的阿尔西蒙（Alcimon）是第一个写动物寓言的人，这可能是指一个名字相似的诗人。DK 的第 5 个片段（“对付敌人比对付朋友更容易提防。”）听起来非常像这样一个寓言的寓意（Gomperz 1953，64-5）。迪尔斯和克兰茨（=DK）确定了阿尔克迈翁的其他五个片段（Frs. 1, 1a, 2, 3, 4），并将证言分为 18 个标题。然而，片段 1a、3 和 4 实际上是使用较晚日期的语言的证言，尽管其中嵌入了一些阿尔克迈翁的术语。片段 1 的三行，可能是书的开头，以及片段 2 中的半行，是阿尔克迈翁唯一连续的文本。还应该将另一个简短的片段/证言添加到 DK 的材料中：“地球是植物的母亲，太阳是它们的父亲”（尼古拉斯·达马斯库斯，De plantis I 2.44；参见 Kirk 1956 和 Lebedev 1993）。还有可能将斯巴达诗人阿尔克曼（Alcman）的第 125 个片段（“经验是学习的开始。”）实际上归属于阿尔克迈翁（Lanza 1965；Barnes 1982，610）。

## 2. 认识论和心理学

### 2.1 知识的界限

阿尔克迈翁在他的书中首先定义了人类知识的界限：

关于那些无法感知的事物（关于凡人的事物），神明有清晰的认识，但就人类的判断能力而言，只能尽可能地判断（_tekmairesthai_）……（DK，B1）

对人类知识的怀疑是早期希腊思想的一个特点。阿尔克迈翁的前辈（例如，克西诺芬尼斯 B34）和后继者（例如，菲洛劳斯 B6）都对神明和人类知识进行了类似的对比，但在阿尔克迈翁的案例中，就像其他案例一样，我们没有足够的证据来确定他的意图。阿尔克迈翁在他的书中讨论的大部分主题都无法通过直接依赖感知来解决（例如，感官的功能，健康身体中对立面的平衡，灵魂的不朽性）。在这个意义上，他主要处理的是“不可感知”的事物（_aphanes_）。然而，阿尔克迈翁绝对不是一个极端的怀疑论者，因为他愿意将对这些事物的清晰理解归于神明，并暗示即使人类对直接可感知的事物也有清晰的理解。此外，虽然人类无法对无法感知的事物获得清晰的认识，阿尔克迈翁认为他们可以从感觉所呈现的迹象中做出合理的判断（_tekmairesthai_）。因此，他采取了科学家的立场，从可感知的事物中推断，并暗示了那些以神圣启示的确定性为世界观基础的人的主张（例如，毕达哥拉斯，巴门尼德斯 B1）的拒绝。

对于第 1 号碎片的文本存在困难，这使得其解释变得棘手。一些学者排除了上面括号中的内容，因为很难看出如何将其与前文联系起来（例如，Wachtler 1896），而其他人则保留了这部分内容，并假设我们要理解括号中的短语与前文之间有一个“和”的关系（例如，DK 1952）。其他学者会在“不可感知的事物”之后加上分号或冒号，以便阿尔克迈翁在冒号之前确定他的主题或与受众的分歧领域，而在冒号之后开始他自己的叙述（Kouloumentas 2018，参考 Gomperz）。另一方面，Gemelli Marciano（2007 年，18-22 页）则建议保留上述括号中的内容，但使其依赖于紧接前文的短语，而不是与之并列，这样碎片将会这样阅读：

> 关于不可感知的事物，对于凡人而言，神明有清晰的认识，但就人类判断而言，只要可能……（DK，B1）

如果我们将阿尔克迈翁视为主要是一位医生或医学思想家，而不是宇宙学家，那么“关于凡人无法感知的事物”很可能指的是身体内部和隐藏的疾病。希腊医学著作中的一些段落清楚地表明了对于身体内部和看不见的疾病的了解的困难（Gemelli Marciano 2007, 20–21）。按照这种解读，第一段可能是给医学生的。与医学论文的类似之处表明，在首先提出这些问题的医学知识的困难之后，阿尔克迈翁可能会继续声称这些困难可以通过适当的教学来克服，这种教学在他的书中得到了体现。如果这是正确的背景来阅读这个片段，那么它与理解的限制不太相关，而是与医学教学在克服表面限制方面的成功有关。

### 2.2 理解与经验主义

根据提奥弗拉斯托斯（Theophrastus）的说法，阿尔克迈翁（Alcmaeon）是第一个区分感知和理解，并利用这种区分将只具有感知能力的动物与既具有感知能力又具有理解能力的人类分开的希腊思想家（DK，B1a，A5）。阿尔克迈翁还首次主张大脑是感知和思维的中枢器官（DK，A5，A8，A10）。然而，关于阿尔克迈翁所指的理解的具体含义并没有明确的证据。在这里翻译为理解的词是"suniêmi"，在早期的用法中意味着"将信息汇集在一起"，因此阿尔克迈翁可能只是指人类能够以动物无法做到的方式将感官提供的信息汇集在一起（Solmsen 1961，151）。然而，动物也有大脑，因此似乎能够进行来自各种感官的简单相关性的判断，而人类进行推理和判断（DK，B1）的能力似乎更有可能成为人类智力的独特活动的候选者。我们可以使用柏拉图的《费多》（Phaedo）中的一段文字（96a-b = A11）来进一步阐明阿尔克迈翁的认识论。这段文字是苏格拉底对他早期对自然科学和诸如我们是用血液、空气还是火来思考等问题的迷恋的报告的一部分。他还提到了这样一种观点，即大脑提供了听觉、视觉和嗅觉的感觉。这与阿尔克迈翁将大脑视为中枢感觉器官的观点非常吻合，虽然没有提到阿尔克迈翁的名字，但许多学者认为柏拉图在这里指的就是他。苏格拉底将这种对大脑的观点与经验主义的认识论联系在一起，亚里士多德后来也采纳了这种观点（《后分析》100a3 以下）。这种认识论包括三个步骤：首先，大脑提供了听觉、视觉和嗅觉的感觉，然后，记忆和意见从这些感觉中产生，最后，当记忆和意见固定下来时，知识产生。一些学者认为整个认识论都是阿尔克迈翁的观点（例如，Barnes 1982，149 以下），而其他一些更谨慎地指出我们只有明确的证据表明阿尔克迈翁采取了第一步（例如，Vlastos 1970，47，注 8）。

### 2.3 阿尔克迈翁进行了解剖吗？

阿尔克迈翁的经验主义有时被认为源于他作为一名执业医生的经历（Guthrie 1962）。他也被誉为第一个使用解剖术的人，但这是基于对证据的草率阅读。卡尔西迪乌斯在他对柏拉图《时间的解释》的拉丁评论中，赞扬了阿尔克迈翁、卡利斯坦尼斯和赫罗菲卢斯，因为他们揭示了关于眼睛本质的许多事情（DK，A10）。然而，卡尔西迪乌斯接下来描述的大部分内容，实际上是赫罗菲卢斯在阿尔克迈翁之后大约两个世纪的发现（Lloyd 1975，Mansfeld 1975，Solmsen 1961）。我们可以合理得出的唯一结论是，阿尔克迈翁切除了动物的眼球，并观察到从眼睛通向大脑方向的_poroi_（通道，即视神经）（Lloyd 1975）。费尔斯特拉图斯对阿尔克迈翁感知理论的描述暗示他认为每个感官都有通向大脑的这样的通道：

> 所有感官都与大脑有某种联系。因此，当大脑受到干扰或改变位置时，它会阻断感官运作的通道，导致它们失去功能（DK，A5）。

然而，没有证据表明阿尔克迈翁解剖了眼睛本身，或者他解剖了头骨以追踪视神经一直到大脑。阿尔克迈翁对其他感官的描述，并没有暗示他进行解剖以解释它们的功能，这意味着他并没有进行解剖（Lloyd 1975；对 Lloyd 的部分批评见 Perilli 2001）。阿尔克迈翁得出的结论是所有感官都与大脑相连，可能仅仅是基于眼球的切除和一般观察到视觉、听觉、嗅觉和味觉的感觉器官位于头部，并与通向大脑的通道相连（Gomperz 1953, 69）。值得注意的是，阿尔克迈翁没有提到触觉（DK, A5），这是唯一一个与头部没有特定联系的感官。因此，说阿尔克迈翁发现了解剖学或者他是解剖学之父，是一个严重的错误，因为没有证据表明他系统地使用解剖学，甚至他可能只是切除了一个眼球。

### 2.4 感知

亚里士多德说，阿尔克迈翁没有用相似原理（即感官器官与所感知的事物之间的相似性）来解释感觉，这是许多早期希腊思想家（例如恩佩多克勒斯）所使用的原理。不幸的是，他没有对阿尔克迈翁如何认为感觉起作用给出一般性的解释。阿尔克迈翁解释了除触觉外的每个感官，但这些解释都相当基础。他认为眼睛由水和火组成，当所见之物在眼睛的闪亮和透明部分反射时，视觉就会发生。听觉是当外部声音首先传递到外耳，然后被内耳的空腔（_kenon_）接收，并将其传递到大脑时产生的。味觉通过舌头发生，舌头温暖而柔软，通过其热量溶解物质，并因其松散的结构而接收和传递感觉。嗅觉是最简单的。它发生在我们呼吸时，“同时将气息带到大脑”（DK，A5）。

### 2.5 灵魂的不朽

阿尔克迈翁提出了灵魂不朽的第一个论证，但关于此论证的证据略有不同，似乎被柏拉图接受并发展，因此很难确定如何准确重建阿尔克迈翁自己的论证。Barnes（1982 年，116-120 页）和 Hankinson（1998 年，30-3 页）提供了最有洞察力的分析。阿尔克迈翁似乎从灵魂始终在运动的假设出发。在极端情况下，我们可以假设阿尔克迈翁只是从类比的简单论证发展而来，亚里士多德将其归于他（《论灵魂》405a29）。灵魂就像天体一样，阿尔克迈翁将其视为神圣和不朽的（DK，A1，A12），因为它们始终在运动，所以它们也像它们一样不朽。这显然是谬误的，因为它假设在某一方面相似的事物在其他方面也会相似。在学派传统中的版本更为复杂（DK，A12）。阿尔克迈翁认为灵魂自己以持续的运动移动，因此是不朽的，并且类似于神圣的。这里的类似性不是推理的一部分，而只是一个说明性的比较。然而，Mansfeld 最近指出，Aetius 中的学派报告只是亚里士多德早期报告的释义，其中重要的补充是灵魂是自动运动的。对 Aetius 中的上下文的检查显示，灵魂的自动运动，这一点在柏拉图和克诺克拉底独立证实，被投射到了毕达哥拉斯和泰勒斯身上，他们很不可能持有这样的观点。这个背景和亚里士多德未将自动运动归于阿尔克迈翁使得我们有理由相信，在阿尔克迈翁的情况下也发生了同样的投射，因此他很可能将灵魂归于持续运动而不是自动运动（Mansfeld 2014b，另见 Laks 2018）。简单论证的核心是必然的真理，即始终在运动的东西必须是不朽的。这是柏拉图在《斐德鲁斯篇》245c 中为灵魂的不朽性提出论证的假设，但是柏拉图在这段中没有提到阿尔克迈翁。即使在更复杂的论证版本中，阿尔克迈翁仍然存在严重的问题。我们很可能认识到有灵魂的事物，即有生命的事物，能够自我移动，并得出结论说是灵魂引起了这种运动。我们还可能得出结论，作为移动其他事物的东西，灵魂本身必须是在运动中的（因果关系的同义原则）。但是，阿尔克迈翁为什么认为灵魂必须始终在运动中呢？（Hankinson \[1998, 32]提供了两个可能的答案并讨论了其中的困难。）Horn 认为，人类灵魂始终在运动中这个想法没有明显的意义，所以阿尔克迈翁必须在谈论世界灵魂，它具有天体的持续运动（2005 年，157-8 页）。然而，Mansfeld 正确地认为，亚里士多德对阿尔克迈翁关于灵魂的观点的报告显然是关于人类灵魂的；由于所讨论的灵魂被说成类似于天体的运动，它必须与它们不同（2014a）。最后，灵魂被归于何种运动？自然的假设可能是灵魂的运动是思考，但在希腊思想的早期阶段，阿尔克迈翁更可能认为，如果灵魂要在空间中引起运动，它本身也必须是在运动中的。柏拉图将灵魂描述为由两个相反运动的圆圈组成，模仿了固定星和行星的相反运动，使灵魂成为头部的一种模型（《柏拉图对话录·泰茅斯篇》44d）。有人认为这个形象是从阿尔克迈翁那里借来的（Barnes 1982，118 页；Skemp 1942，36 页以下）。

在片段 2 中，据报道阿尔克迈翁说：

人类之所以灭亡，是因为他们无法将自己的起点与终点连接起来。

乍一看，这种说法似乎与阿尔克迈翁认为灵魂是不朽的观点相冲突。然而，阿尔克迈翁很可能区分了人类作为个体身体的灭亡和作为灵魂的不灭（Barnes 1982, 115）。然而，没有证据表明阿尔克迈翁认为身体灭亡时灵魂会发生什么。他是否像毕达哥拉斯派一样相信轮回转世？没有古代资料将阿尔克迈翁与轮回转世联系起来，而他对动物和人类之间的鲜明区分可能表明他并不相信轮回转世（Guthrie 1962: 354）。他可能认为灵魂与其他神灵一同存在于天上。第 2 段的要点可能是，虽然天体在循环运动中将起点与终点连接起来，但人类无法将自己的终点（老年）与起点（童年）连接起来，即人类的生命没有循环结构。我们甚至可以假设，灵魂试图通过自身的循环运动将这种结构强加于身体，但最终失败了（Guthrie 1962, 353）。有人大胆推测，由于阿尔克迈翁通过血液从内部血管退缩，然后再次扩张到外部血管来解释睡眠和清醒（见下文 3.2），这种在死亡中失败的“循环运动”可能是指血液的循环（Kouloumentas 2018b）。

## 3. 医学教义

### 3.1 健康与疾病

第 4 段介绍了阿尔克迈翁对健康和疾病的观点：

> 阿尔克迈翁说，力量（湿、干、冷、热、苦、甜等）的平等（isonomia）维持健康，而其中的专制则导致疾病。

这实际上不是一个片段，而是一个证明，并且其中的大部分语言来自于学说传统，而不是阿尔克迈翁。报告继续说，阿尔克迈翁认为疾病是由于体温过热或过冷引起的，而体温过热或过冷又是由于营养过剩或不足引起的。据说疾病发生在血液、骨髓或大脑中。它也可以由外部因素引起，如水、地点、劳累或暴力。健康取决于身体内对立因素的平衡，在希腊医学作家中是司空见惯的。尽管阿尔克迈翁是最早被归因于这种健康观念的人物，但他可能并不是提出一个原创的论点，而是借鉴了克罗顿早期医学传统。也许阿尔克迈翁独特之处在于使用了特定的政治隐喻，大多数学者（例如 Sassi 2007, 198; Jouanna 1999, 327; Kouloumentas 2014, 871）都同意政治术语（_isonomia_，_monarchia_）是源自他。事实上，在希腊医学传统中找不到这些术语。正如安西玛尼德用城邦中的正义来解释宇宙的秩序一样，阿尔克迈翁用政治隐喻来解释人体的秩序。众所周知，_isonomia_（平等）不是一种特定的政府形式，而是一种用于评估政府形式的政治平等概念（Ostwald 1969, 108; Meier 1990, 162 将其称为“标尺”，Vlastos 1981, 173–74 称其为“旗帜”）。它主要适用于民主制度（赫罗多德 III.80），但也适用于具有民主特征的温和寡头政权（修昔底德 III. 62.3–4）。尽管有相当多的学者认为_isonomia_也可以作为贵族同行之间与暴君对立的平等的应用（例如 Raaflaub 2004: 95; Zhmud 2012a: 358），但最早支持这种观点的人后来放弃了（Ehrenberg 1956: 67），而且更有可能的是，_isonomia_这个术语起源于公元前六世纪末期出现的激进民主制度，并且只在次要意义上适用于温和的寡头政权（Vlastos 1973, 175–7; Ostwald 1969, 99–106）。阿尔克迈翁对这个术语的使用仅仅是对健康所需的权力平等的描述，还是他用这个术语来描述健康意味着他对激进民主制度持有同情态度（Vlastos 1953, 363）？我们对阿尔克迈翁的政治观点没有直接证据。然而，亚里士多德强调，阿尔克迈翁认为人体中存在无限数量的对立因素，与指定十对对立因素的毕达哥拉斯派形成对比（见下文 4.2），这表明阿尔克迈翁的“身体”政治不是一个具有数值定义的同行群体的寡头政权，而是一个赋予对立因素完全平等的民主制度。Mansfeld 最近提出了一个论点，认为学者错误地将关键术语_isonomia_和_monarchia_归于阿尔克迈翁（Mansfeld 2014a）。这种对_isonomia_的隐喻使用在这个早期日期上是无与伦比的，更有可能是在学说传统中后来引入的。此外，_monarchia_可能是由一个熟悉其在赫罗多德的宪法辩论中使用的学说家引入的（III 80–3），在那里也出现了_isonomia_（III 80）。Mansfeld 得出结论，这些术语的起源更可能是来自学说传统，而不是阿尔克迈翁受到克莱斯特尼斯改革的影响。Mansfeld 的方法的困难在于，关于阿尔克迈翁的报告中引人注目的是政治隐喻，似乎更有可能是由于这个隐喻才将他的观点引入学说传统，而不是他的观点是希腊关于疾病的观点，而这个隐喻只是学说传统的产物。如果他确实引入了政治隐喻，那么他使用被归于他的术语是很有可能的，特别是因为这两个术语只在稍后的赫罗多德中出现，尽管没有隐喻的意义。

阿尔克迈翁是第一个在人类和动物生理学中提出一系列问题的人，这些问题后来成为每个思想家都试图解决的固定问题。因此，他为希腊生理学设定了初始议程（Longrigg 1993, 54–7; Lloyd 1966, 322 ff.）。他说，睡眠是由血液从身体表面撤离到更大的（“血流”）血管中产生的，当血液再次扩散到全身时，我们就会醒来（DK, A18）。死亡发生在血液完全撤离时。希波克拉底的作家（_流行病学_ VI 5.15）和亚里士多德（_动物历史_ 521a15）似乎都采纳了阿尔克迈翁关于睡眠的说法。然而，阿尔克迈翁是否区分静脉（“血流”血管）和动脉，有人声称他区分了这两者，这是非常不可能的。更有可能的是，他只是区分了更大的内部血管和靠近表面的较小血管（Lloyd 1991, 177）。他可能主张人类的种子来自大脑（DK, A13）。然而，最近有人提出（König 2019），他可能认为：1）精子来自整个身体，2）大脑是其传输港口，3）最终是消化的产物。但是，没有古代文献直接将这些学说归于阿尔克迈翁，而且支持这些学说的论据非常间接。与古希腊流行的观点相反，该观点认为只有父亲提供种子，这个观点将被亚里士多德所采纳（Lloyd 1983, 86 ff.），阿尔克迈翁可能主张父母双方都贡献种子（DK, A13），并且孩子的性别取决于贡献最多种子的父母（DK, A14）。然而，最近有人提出，我们对这些观点的唯一来源（Censorinus）是错误的，阿尔克迈翁认为男性和女性都对孩子有贡献，但只有男性提供种子（Leitao 2012: 278–79），女性贡献月经。据一份报道称，阿尔克迈翁认为头部是胚胎发育的第一部分，尽管另一份报道称他承认在这个领域他没有确切的知识，因为没有人能够感知婴儿中首先形成的部分（DK, A13）。这些报道并不矛盾，符合阿尔克迈翁开始他的著作时的认识论。可以合理地假设，他认为胚胎的发育是我们无法确切了解的不可感知之一。另一方面，他可能认为在子宫中控制生命的身体部位，即大脑，首先发育。解剖对于胚胎发育的讨论显然具有相关性，阿尔克迈翁在这种情况下未提及对动物的解剖，这进一步证明他没有将其作为一种常规方法（Lloyd 1979, 163）。阿尔克迈翁不仅研究人类，还研究动物和植物。他解释了骡子的不育（DK, B3），如果我们相信亚里士多德的话，他认为山羊通过耳朵呼吸（DK, A7）。更重要的是，他在发展人类生理学的过程中使用了动物和植物的类比。因此，当人类男性在十四岁时即将产生种子时，会长出阴毛，这类似于植物在产生种子之前开花（DK, A15）；哺乳动物的乳汁类似于鸟类的蛋清（DK, A16）。胎儿在子宫中通过整个身体吸收营养，就像海绵一样，尽管另一份报道表明胚胎已经通过口腔进食（DK, A17）。然而，后一份报道的文本可能应该从“stomati”（口腔）更正为“sômati”（身体），从而消除矛盾（Olivieri 1919, 34）。这些类比将成为后来希腊生物学论文的重要内容，但阿尔克迈翁是这一传统中最早的人物之一。

## 4. 宇宙论

### 4.1 天文学

如上所述，在是否以及在多大程度上阿尔克迈翁是一位典型的前苏格拉底哲学家的问题上存在着相当大的争议。当然，关于他的宇宙学的证据很少。有三个关于他天文学理论的引用（DK，A4）。据报道，他认识到行星的运动是从西向东，与固定星的运动相反。有人怀疑在公元前五世纪初是否有这样的知识（Dicks 1970, 75）。其他人则认为，公元前六世纪下半叶的阿那克西门尼德已经区分了固定星和行星，固定星被钉在天空的冰般穹顶上，而行星则像叶子一样漂浮在空气中（DK13A7; Burkert 1972, 311）。阿尔克迈翁认为太阳是扁平的，这与阿那克西门尼德的观点有可能有关，后者说太阳像叶子一样扁平（DK13A15）。最后，阿尔克迈翁与伊奥尼亚天文学的另一个相似之处在于他同意赫拉克利特的观点，即月食是由一个碗状月亮的转动来解释的。然而，人们可能预期月亮会像太阳一样扁平（West 1971, 175）。

### 4.2 对立物

阿尔克迈翁是否提出了一种以对立物相互作用为基础的宇宙学或宇宙论？这样的宇宙论可以被视为与伊奥尼亚早期的思考的另一种联系，因为阿纳克西曼德的宇宙是基于冲突对立物之间建立的“正义”（DK12B1）。赫拉克利特也可能对阿尔克迈翁产生了影响，因为他似乎设想了一种无尽的对立物相互转化的过程，这也是阿尔克迈翁所提出的（Mansfeld 2014a, 91–2）。亚里士多德提供了阿尔克迈翁拥有这种宇宙论的主要证据（_形而上学_ 986a22 ff. = A3），但他将阿尔克迈翁与伊奥尼亚人相比较，而是与一群毕达哥拉斯派提出的十对对立物的表进行比较。阿尔克迈翁与这些毕达哥拉斯派一致地将对立物视为事物的原则。然而，亚里士多德抱怨阿尔克迈翁没有得出一组明确的对立物，而是随意地谈论白色、黑色、甜的、苦的、好的、坏的、大的和小的，并只是模糊地提到了其他对立物。很可能阿尔克迈翁对对立物的主要讨论是与他对人体的描述有关（DK，B4；请参见上文对他的医学理论的讨论）。亚里士多德的语言在一定程度上支持了这一观点，当他总结阿尔克迈翁的观点时称，“大多数_人类_的事物（_tôn anthrôpinôn_）都是成对的”（_形而上学_ 986a31）。伊索克拉底（DK，A3）说，与将四个元素作为假设的恩佩多克勒斯相反，阿尔克迈翁说只有两个元素，并且根据一种异端观点，阿尔克迈翁将火和土地作为基本元素（Lebedev 1993）。然而，大多数学者都遵循亚里士多德的观点，认为阿尔克迈翁认为人体和可能宇宙是由无数对对立物的平衡构成的。一些人认为阿尔克迈翁不愿采用固定的对立物集合是一种优点，也是他经验主义的进一步标志，他愿意接受世界比理论构建（如毕达哥拉斯对立物表）所暗示的更加整洁（Guthrie 1962, 346）。

## 5. 重要性和影响

阿尔克迈翁在近期关于早期希腊哲学的学术研究中有些被忽视（例如，他几乎不在 Curd 和 Graham 2008、Long 1999 和 Taylor 1997 等最新的调查中出现，但 Guthrie 1962 以及现在的 Zhmud 2012a 和 2014 都强调了他的重要性）。这种忽视似乎有几个原因。首先，阿尔克迈翁的著作中对宇宙的第一原则和存在的形而上学问题几乎没有什么发言，而这些问题在近期对于普雷苏格拉底学派的学术研究中占据主导地位。其次，对于他的年代和研究重点的怀疑使得将他置于早期希腊思想发展中变得困难。最后，对于他解剖学运用的更准确评估使得早期学术研究中关于他的独创性的夸张说法有所减弱。他的独创性和影响的重要程度在一定程度上取决于他的年代。如果他的活动时间极晚（公元前 450 年之后），那么他似乎只是持有当时典型观点，而不是开创新的领域。如果他活跃在公元前五世纪初，那么他的观点就更加独创。亚里士多德为了回应阿尔克迈翁而写了一篇单独的论文，这证明了他的独创性。他可能被视为将政治隐喻应用于构成健康人体的对立平衡的先驱者。他在生物学领域的工作范围在五世纪初期是非常引人注目的，他可能在希腊哲学中引入了生理学的重点，而这在伊奥尼亚学派的哲学家（如阿那克西曼德和阿那克西米尼）中并不存在，并为后来的普雷苏格拉底学派设定了议程（Zhmud 2012a，366）。有时候人们说他对于连接感官器官与大脑的_poroi_（通道）的概念影响了恩佩多克勒斯的_poroi_理论，但这两个理论可能只是名字相同而已。在恩佩多克勒斯的理论中，所有物质都有毛孔，这决定了它们是否与其他物体混合得好。感官器官也有毛孔，但它们的功能不是连接感官器官与智慧的所在地（对于恩佩多克勒斯来说是心脏），而是确定感官器官是否能接收外部物体散发出的流质（Solmsen 1961，157；Wright 1981，230）。阿尔克迈翁的影响在以下三个方面是显著的：1）他将大脑视为人类智慧的所在地，这影响了菲洛劳斯（DK，B13）、希波克拉底的著作《论神圣疾病》以及柏拉图的《时间的神》（_Timaeus_ 44d），尽管包括恩佩多克勒斯和亚里士多德在内的一些思想家仍然认为心脏是知觉和智慧的所在地。2）他的经验主义认识论可能是柏拉图的重要段落（_Phaedo_ 96b）和亚里士多德的《后分析》（_Posterior Analytics_ 100a）的背后原因。3）他发展了关于灵魂不朽的第一个论证，这可能影响了柏拉图在《斐德鲁斯》（_Phaedrus_ 245c ff.）中的论证。

## Bibliography

### Texts and Commentaries

* Diels, H. and W. Kranz, 1952, _Die Fragmente der Vorsokratiker_ (in three volumes), 6th edition, Dublin and Zürich: Weidmann, Volume 1, Chapter 24, pp. 210–216. Greek texts of the fragments and testimonia with translations in German. Referred to as \[DK]. The testimonia for each author are indicated by an A and a number. So A5 is the fifth testimonia about Alcmaeon listed in DK. The B annotations refer to actual fragments of Alcmaeon in DK as opposed to the testimonia, second hand reports, etc., constituting the A annotations.
* Laks, A. and Most, G., 2016, ‘Alcmaeon’, in _Early Greek Philosophy: Western Greek Thinkers_ (Part 2), A. Laks and G. Most (eds.), Cambridge, Mass: Harvard University Press (Loeb Classical Library: Volume 5), pp. 737–771.
* Timpanaro Cardini, M., 1958–64, _Pitagorici, Testimonianze e frammenti_, 3 vols., Firenze: La Nuova Italia, Vol. 1, pp. 124–153 (Greek texts of the fragments and testimonia with translations and commentary in Italian).
* Wachtler, J., 1896, _De Alcmaeone Crotoniata_, Leipzig: Teubner (The only full-scale commentary devoted to Alcmaeon. Greek texts of the fragments and testimonia with commentary in Latin).

### General Bibliography

* Barnes, Jonathan, 1982, _The Presocratic Philosophers_, London: Routledge.
* Beare, J. I., 1906, _Greek Theories of Elementary Cognition from Alcmaeon to Aristotle_, Oxford: Clarendon Press.
* Curd, P. and Graham, D. W., 2008, _The Oxford Handbook of Presocratic Philosophy_, Oxford: Oxford University Press.
* Dicks, D. R., 1970, _Early Greek Astronomy to Aristotle_, Ithaca, NY: Cornell University Press.
* Dörrie, H., 1970, ‘Alkmaion’, in A. Pauly, G. Wissowa, and W. Kroll, _Real-Encyclopädie der klassischen Altertumswissenschaft_, Stuttgart: J. B. Metzler, Supp.-Bd. 12, pp. 22–6.
* Ebner, P., 1969, ‘Alcmeone Crotoniate’, _Klearchos_, 11: 25–77.
* Edelstein, L., 1942, ‘Review of Stella 1939’, _American Journal of Philology_, 63: 371–2.
* Ehrenberg, V., 1956, ‘Das Harmodioslied’, _Wiener Studien_, 69: 57–69.
* Gemelli Marciano, L., 2007, ‘Lire du début’, _Philosophie antique_, 17: 7–37.
* Gomperz, H., 1928, ‘Zu Alkmaion Frag. I Diels’, _Philologische Wochenschrift_, 48: 1597–1598.
* –––, 1953, _Philosophical Studies_, Boston: Christopher Publishing House.
* Gomperz, T., 1901, _Greek Thinkers_, Vol. I, London: John Murray.
* Guthrie, W. K. C., 1962, _A History of Greek Philosophy_, Vol. I, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 341–359 (The best overview in English).
* Hankinson, R. J., 1998, _Cause and Explanation in Ancient Greek Thought_, Oxford: Clarendon Press .
* Harris, C. R. S., 1973, _The Heart and the Vascular System in Ancient Greek Medicine from Alcmeon to Galen_, Oxford: Clarendon Press.
* Heidel, W. A., 1940, ‘The Pythagoreans and Greek Mathematics’, _American Journal of Philology_, 61(1): 1–33.
* –––, 1941, _Hippocratic Medicine: Its Spirit and Method_, New York: Columbia University Press.
* Hirzel, R., 1876, ‘Zur Philosophie des Alkmäion’, _Hermes_, 11: 240–6.
* Horn, C., 2005, ‘Der Begriff der Selbstbewegung bei Alkmaion und Platon’, in G. Rechenauer, (ed.), _Frühgriechisches Denken_, Göttingen: Vandenhoeck & Ruprecht, pp. 152–73.
* Huffman, C. A., 2008, ‘Two Problems in Pythagoreanism’, in P. Curd and D. W. Graham, (eds.), _The Oxford Handbook of Presocratic Philosophy_, Oxford: Oxford University Press, pp. 284–304.
* Jouanna, J., 1999, _Hippocrates_, Baltimore and London: The Johns Hopkins University Press.
* Kahn, C., 2001, _Pythagoras and the Pythagoreans_, Indianapolis: Hackett.
* Kirk, G. S., 1956, ‘A Passage in _De Plantis’_ , _Classical Review_, n.s., 6(1): 5–6.
* Kirk, G. S., Raven, J. E. and Schofield, M., (eds.), 1983, _The Presocratic Philosophers_, Cambridge: Cambridge University Press = KRS.
* König, J., 2019, ‘Ancient Greek Spermatology: The Theory of Alcmaeon of Croton’, _Mnemosyne_, 73(4): 529–552.
* Kouloumentas, S., 2014, ‘The Body and the Polis: Alcmaeon on Health and Disease’, _British Journal for the History of Philosophy_, 22(5): 867–887.
* –––, 2018a, ‘Alcmaeon and his addressees’, in P. Bouras-Vallianatos and S. Xenophontos (eds.), _Greek Medical Literature and its Readers_, London and New York: Routledge, pp. 7–29.
* –––, 2018b, ‘Heraclitus and the Medical Theorists on the Circle’, _Dialogues d’histoire ancienne_, 44(2): 43–63. doi:10.3917/dha.442.0043
* Laks, A., 2018, ‘How Preplatonic Worlds Became Ensouled’, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 55: 1–34.
* Lanza, D., 1965, ‘Un nuovo frammento die Alcmeone’, _Maia_, 17: 278–80.
* Lebedev, Andrei, 1993, ‘Alcmaeon on plants: a new fragment in Nicolaus Damascenus’, _La parola del passato_, 48: 456–60.
* Leitao, D. D., 2012, _The Pregnant Male as Myth and Metaphor in Classical Greek Literature_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Lesky, E., 1952, ‘Alkmaion bei Aetios und Censorin’, _Hermes_, 80: 249–55.
* Lloyd, G. E. R., 1966, _Polarity and Analogy_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 1975, ‘Alcmeon and the early history of dissection’, _Sudhoffs Archiv_, 59: 113–47 = Lloyd, 1991: 164–193.
* –––, 1979, _Magic, Reason and Experience_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 1983, _Science, Folklore and Ideology_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 1991, _Methods and Problems in Greek Science_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Long, A. A., (ed.), 1999, _The Cambridge Companion to Early Greek Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Longrigg, James, 1993, _Greek Rational Medicine: Philosophy and Medicine from Alcmaeon to the Alexandrians_, London: Routledge.
* Mansfeld, J., 1975, ‘Alcmaeon: “Physikos” or Physician? With some remarks on Calcidius’ “On Vision” compared to Galen, Plac. Hipp. Plat. VII’, in J. Mansfeld and L. M. de Rijk, (eds.), _Kephalaion: Studies in Greek Philosophy and its continuation offered to Professor C. J. de Vogel_, Assen: Van Gorcum, pp. 26–38.
* –––, 2014a,‘The body politic: Aëtius on Alcmaeon on _isonomia_ and _monarchia_’, in V. Harte and M. Lane, (eds.), Politeia _in Greek and Roman Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press: pp. 78–95.
* –––, 2014b, ‘Alcmaeon and Plato on Soul’, _Études platoniciennes_, 11 [available online](http://etudesplatoniciennes.revues.org/508). doi:10.4000/etudesplatoniciennes.508.
* Meier, C., 1990, _The Greek Discovery of Politics_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Olivieri, A., 1919, ‘Alcmeone di Crotone’ , _Memorie della reale Accademia di Archeologia, Lettere e Belle Arti_ (Società Reale di Napoli), 4: 15–41.
* Ostwald, M., 1969, _Nomos and the Beginnings of the Athenian Democracy_, Oxford: Clarendon Press.
* Perilli, L., 2001, ‘Alcmeone di Crotone tra filosofia e scienza’, _Quaderni Urbinati di Cultura Classica_, 69: 55–79.
* Primavesi, O., 2012, ‘Aristotle, _Metaphysics A_: A New Critical Edition with Introduction’, in Carlos Steel (ed.), _Aristotle’s_ Metaphysics Alpha, Oxford: Oxford University Press, pp. 385–516.
* Raaflaub, K., 2004, _The Discovery of Freedom in Ancient Greece_, Chicago: The University of Chicago Press.
* Riedweg, C., 2005, _Pythagoras: His Life, Teaching, and Influence_, Ithaca and London: Cornell University Press.
* Sassi, M. M., 2007, ‘Ordre cosmique et _isonomia_’, _Philosophie antique_, 7: 189–218.
* Schofield, M., 2012, ‘Pythagoreanism: Emerging from the Presocratic Fog’, in Carlos Steel (ed.), _Aristotle’s_ Metaphysics Alpha, Oxford: Oxford University Press, pp. 141–166.
* Schubert, C., 1996, ‘Menschenbild und Normwandel in der klassischen Zeit’, in _Médicine et Morale dans l’Antiquité_, Vandoeuvres-Genève: Fondation Hardt, Entretiens 93: 121–155.
* Skemp, J. B., 1942, _The Theory of Motion in Plato’s Later Dialogues_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Solmsen, F., 1961, ‘Greek Philosophy and the Discovery of Nerves’, _Museum Helveticum_, 18: 150–97.
* Stella, L. A., 1939, ‘Importanza di Alcmeone nella storia del pensiero greco’, _Memorie della Reale Accademia Nazionnale dei Lincei_, s. 6, 8(4): 233–87.
* Stratton, G. M., 1917, _Theophrastus and the Greek Physiological Psychology before Aristotle_, London: George Allen & Unwin.
* Taylor, C. C. W., (ed.), 1997, _Routledge History of Philosophy, Volume 1: From the Beginning to Plato_, London: Routledge.
* Thivel, A., 1979, ‘L’astronomie d’ Alcméon’, in _L’ astronomie dans l’ Antiquité classique_, Paris: Les Belles Lettres, pp. 57–72.
* Timpanaro Cardini, M., 1938, ‘Originalità di Alcmeone’, _Atene e Roma_, 3(6): 233–44.
* –––, 1940 ‘Anima, vita e morte in Alcmeone’, _Atene e Roma_, 3(8): 213–24.
* Triebel-Schubert, C., 1984, ‘Der Begriff der Isonomie bei Alkmaion’, _Klio_, 66: 40–50.
* –––, 1987, ‘Medizin und Symmetrie’, _Sudhoffs Archiv_, 73: 190–199.
* Vlastos, Gregory, 1953, ‘Isonomia’, _American Journal of Philology_, 74(4): 337–366.
* –––, 1955, review of Cornford, F. M., _Principium Sapientiae_, _Gnomon_, 27: 65–76 = D. J. Furley and R. A. Allen, (eds.) 1970, _Studies in Presocratic Philosophy_, London: Routledge, pp. 42–55.
* –––, 1964, ‘Isonomia Politike’, in Jürgen Mau and E. G. Schmidt, (eds.), _Isonomia_, Berlin: 1–35 = Gregory Vlastos, 1973, _Platonic Studies_, Princeton: Princeton University Press, pp. 164–203.
* Wellmann, M., 1929, ‘Alkmaion von Kroton’, _Archeion_, 11: 156–69.
* West, M. L., 1971, _Early Greek Philosophy and the Orient_, Oxford: Clarendon Press.
* Wright, M. R., 1981, _Empedocles: The Extant Fragments_, New Haven: Yale University Press.
* Zhmud, L., 1997, _Wissenschaft, Philosophie und Religion im frühen Pythagoreismus_, Berlin: Akademie Verlag.
* –––, 2012a, _Pythagoras and the Early Pythagoreans_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2012b, ‘Aristoxenus and the Pythagoreans’, in C. A. Huffman, (ed.), _Aristoxenus of Tarentum: Discussion_, New Brunswick and London: Transaction Publishers, pp. 223–49.
* –––, 2014, ‘Sixth-, fifth-, and fourth-century Pythagoreans’, in C. A. Huffman, (ed.), _A History of Pythagoreanism_, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 97–102.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=alcmaeon).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/alcmaeon/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=alcmaeon\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/alcmaeon/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

Anaximander | Anaximenes | [Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/) | [Empedocles](https://plato.stanford.edu/entries/empedocles/) | [Philolaus](https://plato.stanford.edu/entries/philolaus/) | [Plato](https://plato.stanford.edu/entries/plato/) | [Pythagoras](https://plato.stanford.edu/entries/pythagoras/) | [Pythagoreanism](https://plato.stanford.edu/entries/pythagoreanism/)

[Copyright © 2021](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Carl Huffman <[_cahuff@depauw.edu_](mailto:cahuff%40depauw%2eedu)>
